---
grammar_abbr: true
grammar_table: true
grammar_defList: true
grammar_emoji: true
grammar_footnote: true
grammar_ins: true
grammar_mark: true
grammar_sub: true
grammar_sup: true
grammar_checkbox: true
grammar_mathjax: true
grammar_flow: true
grammar_sequence: true
grammar_plot: true
grammar_code: true
grammar_highlight: true
grammar_html: true
grammar_linkify: true
grammar_video: true
grammar_audio: true
grammar_attachment: true
grammar_mermaid: true
grammar_classy: true
grammar_center: true
grammar_align: true
grammar_tableExtra: true
--- 

# -> 编译原理第一次作业 <-
-> 2014010776   软42   许为民 <-
1、语法分析程序的主要任务：
①分析源程序的单词流是否符合语言的语法规则
②报告语法错误
③产生源程序的语法分析结果, 以语法分析树或与之等价的形式体现出来
自顶向下语法分析的思想：从文法开始符号出发进行推导;每一步推导都获得文法的一个句型;直到产生出一个句子,恰好是所期望的终结符串
每一步推导是对当前句型中剩余的某个非终结符进行扩展,即用该非终结符的一个产生式的右部替换该非终结符
如果不存在任何一个可以产生出所期望的终结符串的推导,则表明存在语法错误
2、(1)`S -> (T) -> (T, S) -> (S, S) -> (a, S) -> (a, (T)) -> (a, (T, S)) -> (a, (S, S)) -> (a, (a, S)) -> (a, (a, a))`

(2)`S -> (T) -> (T, S) -> (S, S) -> ((T), S) -> ((T, S), S) -> ((T, S, S), S) -> ((S, S, S), S) -> (((T), S, S), S) -> (((T, S), S, S), S) -> (((S, S), S, S), S) -> (((a, S), S, S), S) -> (((a, a), S, S), S) -> (((a, a), &, (T)), S) -> 
(((a, a), &, (S)), S) -> (((a, a), &, (a)), S) -> (((a, a), &, (a)), a)`
3、(1)FIRST(Q)= {a, ε}, FIRST(P) = {d, ε}, FIRST(B) = {b}, FIRST(A) = {x}, FIRST(S) = {x, d, a}
FIRST(AB) = {x}, FIRST(PQx) = {d, a, x}
因为FIRST(AB) ∩FIRST(PQx) = {x}，而S-> AB|PQx，所以该文法不是LL(1)文法。
(2)FIRST( P) = {(, a},  FIRST(T) = {+ , ε}, FIRST(S) = {+, (, a}
知道first(+PT) ∩ first(ε) = ∅ first((S)) ∩ first(a) = ∅
又follow(P) = first(T) - {#} + {#} = {+, #}, follow(T) = first(P)= {(, a}
而first(+PT) = {+} ∩ follow(T) = ∅
所以该文法是LL(1)文法
4、(1)first(B) = {b}, first(A) = {c, e}, first(E) = first(A) + first(B) = {b, c, e}
知first(Aa) ∩ first(Bb) = ∅, first(cA) ∩ first(eB) = ∅
而没有变元可以推到ε， 所以该文法为LL(1)文法。
下降分析程序：
```d?linenums
void ParseE(){
  switch(lookahead){
    case b:
      ParseB();
      MatchToken(b);
      break;
    case c, e:
      ParseA();
      MatchToken(a);
      break;
    default:
      printf("syntax error");
      exit(0);
  }
}
void ParseA(){
  switch(lookahead){
    case c:
      MatchToken(c);
      ParseA();
      break;
    case e:
      MatchToken(e);
      ParseB();
      break;
    default:
      printf("syntax error");
      exit(0);
  }
}
void ParseB(){
  switch(lookahead){
    case b:
      MatchToken(b);
      MatchToken(d);
      break;
    default:
      printf("syntax error");
      exit(0);
  }
}
```
(2)first(B) = {b, ε}, first(A) = {a, ε}, first(S) = first(A) + first(B) = {a, b, ε}
 follow(B) = {#}, follow(A) = {#, b}, follow(S) = {#}
 又知follow(A)∩first(aA) = ∅， follow(B) ∩first(bB)=∅
 所以该文法是LL(1)文法
 递归下降分析程序：
 ```d?linenum
 void ParseS(){
  switch(lookahead){
    case a:
      ParseA();
      ParseB();
      break;
    case b:
      ParseB();
      break;
    default:
      printf("syntax error");
      exit(0);
  }
}
void ParseA(){
  switch(lookahead){
    case a:
      MatchToken(a);
      ParseA();
      break;
    default:
      printf("syntax error");
      exit(0);
  }
}
void ParseB(){
  switch(lookahead){
    case b:
      MatchToken(b);
      ParseB();
      break;
    default:
      printf("syntax error");
      exit(0);
  }
}
 ```
 5、(1)first( R) = {，, ε}, first(L) = {id}, first(T) = {int, real}, first(D) = {int, real}
 follow(D) = {#}, follow(T) = first(L) = {id}, follow(L) = {#}, follow(R) = {#}
 知对T, first(int) ∩ first(real) = ∅
 对R, first(, id R) ∩ first(ε) = ∅并且follow(R) ∩ first(, id R) = ∅
 所以该文法是LL(1)文法，分析表如下：
&nbsp;| int | real | id | , | #
----|---|---|---|---|---|---
S|D->TL|D->TL| &nbsp; | &nbsp; |&nbsp;
T|T->int|T->real|&nbsp;|&nbsp;|&nbsp;
L|&nbsp;|&nbsp;|L->id R|&nbsp;|&nbsp;
R|&nbsp;|&nbsp;|&nbsp;|R->, id R|R->ε
(2)first(P) = {(, a, &} first(F') = {*  , ε}  first(F) = first(P)= {(, a, &}  first(T) = first(F) = {(, a, &}
first(T') = first(T)+ε = {(, a, &, ε}  first(E') = {+, ε}, first(E) = first(T) = {(, a, &}
follow(E') = {#}, follow(T') = first(E') = {+, #}, follow(F')  = {(,+, a, &, #}, follow(P) = first(F') = { ==*==, ε}
对于E', 有first(+E) ∩ first(ε) = ∅， follow(E') ∩ first(+E) = ∅
对于T'，有first(T) ∩ first(ε) = ∅, follow(T') ∩ first(T) = ∅
对于F'，有first(* F) ∩ first(ε) = ∅, follow(F') ∩ first(* F) = ∅
对于P, 有first( (E) ) ∩ first(a) ∩ first (&) = ∅， follow(P) ∩ first((E)) = ∅， follow(P) ∩ first(a) = ∅
所以该文法是LL(1)文法
分析表如下：
&nbsp;| + | * | & | a | ( |  #
---|---|---|----|----|----|----
E|&nbsp;| &nbsp;| E->TE' | E->TE'|E->TE'| &nbsp;
E'| E'-> +E| &nbsp;|&nbsp;|&nbsp;|&nbsp;|E'->ε
T| &nbsp;| &nbsp;| T->FT' | T->FT'|T->FT'|&nbsp;
T'|T'->ε|&nbsp;|T'->T|T'->T|T'->T|T'->ε
F| &nbsp;|&nbsp;|F->PF'|F->PF'|F->PF'|&nbsp;
F'|F'->ε|F'->* F| F'->ε| F'->ε|F'->ε|F'->ε
P|&nbsp;|&nbsp;|P->&|P->a|P->(E)|&nbsp;
&nbsp;
6、(1)先消除A的直接左递归：A->cA' | BaA'     &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   A'->aA' | ε
然后消除间接递归：B->Bb | cA'b | BaA'b | d
再在此基础上消除直接递归：B->dB' | cA'bB'   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   B'->bB' | aA'bB'
最终结果：A->cA' | BaA' &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;A'->aA' | ε &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;B->dB' |cA'bB' &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; B'->bB' | aA'bB' | ε
(2)B->Bxb | Czb | wb | Bc 消除直接左递归：
B->CzbD | wbD &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; D->xbD | cD | ε
消除C的间接左递归：C->Bxx | Czx | wx | CzbDy | wbDy|Cp => C->CzbDxx | wbDxx | Czx | wx | CzbDy | wbDy|Cp
消除C的直接左递归： C->wbDxxE | wxE | wbDyE &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; E->zbDxxE | zxE | zbDyE | pE | ε
最终结果：A->Bx | Cz | w
B-> CzbD | wbD
C-> wbDxxE | wxE | wbDyE
D-> xbD | cD | ε
E-> zbDxxE | zxE | zbDyE | pE | ε